
%SEN-VORLAGE - Sajan Cherukad
%----------------------------------------------------------------------------------------
%    INCLUDE PACKAGES
%----------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[10pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{courier} % Required for the courier font
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{siunitx}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%    MARGINS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in
\linespread{1.1} % Line spacing
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
%----------------------------------------------------------------------------------------
%    HEADER AND FOOTER
%----------------------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{RTO-Übung 2}  %HEADER RIGHT
\chead{}                              %HEADER MID
\fancyhead[RE,LO]{Sajan Cherukad \& Sebastian Kaupper} %HEADER LEFT
\fancyfoot[CE,CO]{\leftmark}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   IMPLEMENT OPTIONAL PDF
%----------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{pdfpages}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%    CODE INCLUSION CONFIGURATION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\lstloadlanguages{[ISO]C++} % Load ++ syntax for listings, for a list of other languages supported see: ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
%----------------------------------------------------------------------------------------
%    COLORS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\definecolor{myComment}{HTML}{008000}
\definecolor{myString}{HTML}{808080}
\definecolor{myKeyword}{HTML}{0000FF}
\definecolor{myLineNumber}{HTML}{7F7F7F}
%\definecolor{lgrey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%    SET LISTINGS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\lstset{
%    backgroundcolor=\color{lgrey},
    basicstyle=\footnotesize \ttfamily \color{black} \bfseries,
    showspaces=false,showstringspaces=true,%
    numbers=left,tabsize=2,breaklines,%
    frame=single,
      breaklines=true,                 % automatic line breaking only at whitespace
      captionpos=b,
      commentstyle=\color{myComment},    % comment style
      keywordstyle=\bfseries\color{myKeyword},       % keyword style
      stringstyle=\color{myString},     % string literal style
      numberstyle=\color{myLineNumber},        %
      identifierstyle=\color{black}%
}

\newcommand{\cppsource}[1]{
\begin{itemize}
\item[]\lstinputlisting[language=C++,caption=#1,label=#1]{#1}
\end{itemize}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%    Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Beispiel \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcounter{homeworkSectionCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems
\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\stepcounter{homeworkSectionCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------DOCUMENT BEGIN
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \includepdf[pages=-]{Angabe.pdf} %Implement all pages of PDF

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

% To have just one problem per page, simply put a \clearpage after each problem


\begin{homeworkSection}{Aufgabe A1: Zeitmessung Task-Switch bei Round Robin Scheduling}
\subsection{Gleiche Timeslices}

%% SystemView
Der Aufbau laut Angabe ergibt folgende Abbildung im SystemViewer:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/systemview_overview.png}
    \caption{SystemView bei gleichen Timeslices}
\end{figure}

In obiger Abbildung ist zu erkennen, dass alle 3 Tasks die gleiche Zeit laufen dürfen bevor ein Taskswitch ausgeführt wird. Dieser wird jeweils direkt
nach dem SysTick\_Handler aufgerufen. Bei genauerer Betrachtung ergeben sich für die unterschiedlichen Routinen folgende Werte (Betrachtungszeit 3 ms):

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ll}
SysTick           & 24 \si{\micro\second}  \\
Scheduler         & 31 \si{\micro\second}  \\
Task 1            & 981 \si{\micro\second} \\
Task 2            & 981 \si{\micro\second} \\
Task 3            & 981 \si{\micro\second}
\end{tabular}
\end{table}

Dementsprechend beträgt der Overhead laut Systemviewer $\frac{24+31}{3000}=1.83\%$.\\ % TODO
\\
Um dieselben Werte in der Keil-IDE zu erhalten, mussten verschiedene Breakpoints gesetzt werden und jeweils die aktuelle Anzahl der Zyklen (States) ausgelesen werden.
Die relevanten Breakpoints wurde folgendermaßen gesetzt:

\begin{enumerate}
    \item Am Beginn des SysTick\_Handlers
    \item Am Beginn von OS\_Exception bzw. PendSV\_Handler (laut Map-Datei)
    \item Jeweils in den Tasks (ein künstliches NOP wurde eingefügt)
\end{enumerate}

In folgender Abbildung sind diese in Keil dargestellt:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/systick_breakpoints.png}
    \caption{Gesetzte Breakpoints zum Messen von SysTick-Handler-, Scheduler- und Task-Zeit}
\end{figure}

Nach dreimaliger Messung ergaben sich folgende Werte:

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|l}
pre-SysTick & pre-Scheduler & pre-Task  &  & SysTick-Duration & Scheduler-Duration & Task-Duration \\ \hline
110957977   & 110958689     & 110959323 &  & 712              & 634                &               \\
111041966   & 111042678     & 111043310 &  & 712              & 632                & 82643         \\
111125955   & 111126667     & 111127306 &  & 712              & 639                & 82645
\end{tabular}
\end{table}


Bei einer Periodenzeit von $\frac{1}{\SI{84}{\mega\hertz}}=\SI{11.9}{\nano\second}$ ergibt sich für den SysTick-Handler eine Dauer von
$712*\SI{11.9}{\nano\second}=\SI{8.47}{\micro\second}$, für den Scheduler eine Dauer von $635*\SI{11.9}{\nano\second}=\SI{7.56}{\micro\second}$
und für die Tasks eine Dauer von $82644*\SI{11.9}{\nano\second}=\SI{983}{\micro\second}$.



\subsection{Unterschiedliche Timeslices}

Setzt man für jeden der 3 Tasks eine andere Zeitscheibe, ergibt sich im SystemViewer folgendes Bild:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/different_slices.png}
    \caption{Ausgabe des SystemViewer bei verschiedenen Timeslices}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ll}
    SysTick   & 1280  \\
    Scheduler & 30.9  \\
    Task 1    & 9980  \\
    Task 2    & 49981 \\
    Task 3    & 99981
\end{tabular}
\end{table}

Man erkennt, dass nicht mehr nach jedem SysTick\_Handler der Scheduler aufgerufen wird, sondern nur, wenn die Zeitscheibe des aktuellen Tasks abgelaufen ist.
Da somit der Verwaltungsaufwand pro SysTick-Periode geringer ist, beläuft sich der Overhead laut SystemViewer hier nur mehr auf
$\frac{1280+30.9}{160000}=0.82\%$ Prozent.\\
\\
Die in Keil gemessenen Werte zeigen das gleiche:

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|l}
pre-SysTick & pre-Scheduler & pre-Task &  & SysTick-Duration & Scheduler-Duration & Task-Duration \\ \hline
347700      & 348238        & 348238   &  & 538              & 0                  &               \\
431688      & 432226        & 432226   &  & 538              & 0                  & 84526         \\
515680      & 516218        & 516218   &  & 538              & 0                  & 84530
\end{tabular}
\end{table}

Anhand dieser 3 Messpunkte lassen sich keine Zeiten für den Scheduler messen, da dieser nur sehr selten
(zwischen 10 und 160 SysTick-Perioden) auftritt.





%% SysTick Functions

\subsection{Funktionen des SysTick-Handlers}

Folgende Funktionen werden im SysTick-Handler aufgerufen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{OS\_INT\_EnterNestable}
    \par   Informiert das OS, dass es sich in Interrupt-Code befindet.
    \item \textbf{OS\_TICK\_Handle}
    \par   Erhöht die globale Betriebssystem-Zeit und überprüft ob ein Taskswitch ansteht.
    \item \textbf{JLINKMEM\_Process}
    \par   Verwaltet Kommunikation mit dem Debugger.
    \item \textbf{OS\_INT\_LeaveNestable}
    \par   Informiert das OS, dass der Interrupt-Code verlassen wird.
\end{itemize}


Um die Laufzeiten dieser Funktionen zu messen, wurden folgende Breakpoints gesetzt:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/systick_breakpoints2.png}
    \caption{Gesetzte Breakpoints zum Messen der einzelnen Funktionen}
\end{figure}

Für den Fall der gleichen Timeslices ergeben sich folgende Werte:

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ll}
OS\_INT\_EnterNestable & 279 \\
OS\_TICK\_Handle       & 133 \\
JLINKMEM\_Process      & 58  \\
OS\_INT\_LeaveNestable & 219
\end{tabular}
\end{table}

Bei unterschiedlichen Timeslices sind die Werte auffallend geringer:

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ll}
OS\_INT\_EnterNestable & 192 \\
OS\_TICK\_Handle       & 110 \\
JLINKMEM\_Process      & 44  \\
OS\_INT\_LeaveNestable & 160
\end{tabular}
\end{table}



\end{homeworkSection}
\clearpage





\begin{homeworkSection}{Aufgabe A2: Zeitmessung Task-Switchbei Round Robin Scheduling}

Zur Messung des Verwaltungs-Overheads bei verschiedenen SysTick-Frequenzen wurden folgende Breakpoints gesetzt:


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/systick_breakpoints_a2.png}
    \caption{}
\end{figure}

Aus dieser Grafik geht auch hervor, dass die Zeit, die der Scheduler benötigt, den Tasks angerechnet wird. Dadurch sind
die Werte für den Overhead leicht nach unten verfälscht.\\
\\
Folgende Tabelle zeigt, dass der relative Anteil des Overheads sich annähernd linear zur SystemTick-Frequenz verhält. Bei einer
Frequenz von $\SI{100}{\kilo\hertz}$ beträgt der Overhead allerdings in Wirklichkeit 100\%, da der SysTick-Handler und
der Scheduler gemeinsam länger brauchen, als die Periode ($\frac{1}{\SI{100}{\kilo\hertz}} = \SI{10}{\micro\second}$)
lang ist (vgl. Beispiel A1).\\
\\
Der (kleiner-werdende) Wert des Counters spiegelt den wachsenden Overhead durch den SysTick-Handler ebenfalls wieder.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{l|lll|ll}
SystemTick f & Counterwert & Zyklen Systick & Zyklen Task & Overhead &  \\ \hline
1 kHz        & 0x10e4      & 820            & 83,172      & 0.98 \%  &  \\
             & 0x10e4      & 712            & 83,280      & 0.85 \%  &  \\
             & 0x10e4      & 712            &             &          &  \\ \hline
10 kHz       & 0x1047      & 824            & 7,568       & 9.82 \%  &  \\
             & 0x1047      & 715            & 7,677       & 8.52 \%  &  \\
             & 0x1047      & 715            &             &          &  \\ \hline
100 kHz      & 0           & 537            & 209         & 71.98 \% &  \\
             & 0           & 660            & 526         & 55.65 \% &  \\
             & 0           & 682            &             &          &
\end{tabular}
\end{table}

Folgende Abbildungen zeigen die verschiedenen Frequenzen aus Sicht des SystemViewers:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/a2_1khz_sv.png}
    \caption{SysTick-Frequenz 1kHz (default)}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/a2_10khz_sv.png}
    \caption{SysTick-Frequenz 10kHz (default)}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/a2_100khz_sv.png}
    \caption{SysTick-Frequenz 100kHz (default)}
\end{figure}



\end{homeworkSection}
\newpage


\begin{homeworkSection}{Aufgabe B: Reverse Engineering Task-Create}

Die Vorbereitung der Task-Stacks erfolgt in wenigen Schritten:

\begin{enumerate}
    \item Überschreiben des gesamten Stacks mit einem Dummy-Wert (z.B. \texttt{0xCD}).
    \item Anlegen des Stack-Frames für den Rücksprung
\end{enumerate}

Folgende Abbildung zeigt das Überschreiben des Stacks mit Dummy-Werten:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{../pics/stack_fill.png}
    \caption{Startadressen der Tasks im Map-File}
\end{figure}

Die Adressen für die Tasks bzw. die jeweiligen Stacks können dem Map-File entnommen werden.
Die Startadresse der Tasks in den Stacks wurde mithilfe der Memory-View der Keil-IDE ermittelt.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{l|ll|ll|ll}
       & Beginn     & Ende       & Stackadresse & Stackgröße & Startadresse absolut  & relativ \\ \hline
Task A & 0x080002d1 & 0x080002d4 & 0x2000015c   & 512        & 0x20000344            & 0x1f0    \\
Task B & 0x080002d5 & 0x080002d8 & 0x2000035c   & 512        & 0x20000544            & 0x1f0    \\
Task C & 0x080002d9 & 0x080002dc & 0x2000055c   & 512        & 0x2000074C            & 0x1f0
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../pics/b_tasks.PNG}
    \caption{Startadressen der Tasks im Map-File}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../pics/b_stacks.PNG}
    \caption{Startadressen der Stacks im Map-File}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{../pics/b_stack1_mem.PNG}
    \caption{Inhalt von Stack 1 im Memory-Viewer}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{../pics/b_stack2_mem.PNG}
    \caption{Inhalt von Stack 2 im Memory-Viewer}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{../pics/b_stack3_mem.PNG}
    \caption{Inhalt von Stack 3 im Memory-Viewer}
\end{figure}

\end{homeworkSection}
\newpage


\begin{homeworkSection}{Sourcecode}

\cppsource{../../BoardSupport/ST/STM32F407\string_STM3240G\string_Eval/Application/OS\string_StartLEDBlink.c}
\cppsource{../../BoardSupport/ST/STM32F407\string_STM3240G\string_Eval/Application/Exercises.h}
\cppsource{../../BoardSupport/ST/STM32F407\string_STM3240G\string_Eval/Application/ExerciseA1.c}
\cppsource{../../BoardSupport/ST/STM32F407\string_STM3240G\string_Eval/Application/ExerciseA2.c}
\cppsource{../../BoardSupport/ST/STM32F407\string_STM3240G\string_Eval/Application/ExerciseB.c}

\end{homeworkSection}


\end{document}
